%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\titre{Comportement asymptotique\\Étape n°6 - Exercices}
\reference{EAD - FMI\\Math 11}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
% rubber: setlist arguments --shell-escape
\usepackage[xcas]{pro-tablor}
\newcommand{\separation}{\begin{center}\rule{5cm}{0.4pt}\end{center}}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
%\nosolout=1
\begin{document}


\begin{exercice}
  

On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle $]0~;~ +\infty[$
par

\[f(x) = \ln (x) + 1 - \dfrac{1}{x}.\]
 
\begin{enumerate}

\item Étudier les variations de la fonction $f$ sur l'intervalle
  $]0~;~ +\infty[$.
\item En déduire le signe de $f(x)$ lorsque $x$ décrit l'intervalle
  $]0~;~ +\infty[$.
\item Montrer que la fonction $F$ définie sur l'intervalle $]0~;~
  +\infty[$ par

  $F(x) = x \ln x - \ln x$ est une primitive de la fonction $f$ sur
  cet intervalle.
\item Démontrer que la fonction $F$ est strictement croissante sur
  l'intervalle $]1~;~ +\infty[$.
\item Montrer que l'équation $F(x) = 1 - \dfrac{1}{\text{e}}$ admet
  une unique solution dans l'intervalle $]1~;~+\infty[$ qu'on note
  $\alpha$.
\item Donner un encadrement de $\alpha$ d'amplitude $10^{-1}$.
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f$ est dérivable sur $]0~;~ +\infty[$ et
    $f'(x)=\frac{1}{x}+\frac{1}{x^2}=\frac{1+x}{x^2}>0$. Donc $f$ est
    strictement croissante sur $]0;+\infty[$.

  \item On travaille à partir du tableau de variation de $f$, en
    remarquant que $f(1)=0$.

    \begin{TVI*}{105}
      TVI([0,+infinity],[0],"f","x",ln(x)+1-1/x,1,0,n,\tv)
\end{TVI*}


On en déduit que $f(x)$ est négatif sur l'intervalle $]0;1]$ puis
positif.
\item Il suffit de vérifier que $F'(x)=f(x)$
\item Comme $f$ est strictement positif sur $]1;+\infty[$, $F$ est
  strictement croissante sur cet intervalle.
\item À partir du tableau de variation de $F$.

 \begin{TVI*}{106}
       TVI([1,+infinity],[],"F","x",x*ln(x)-ln(x),0,0.7,n,\tv)
 \end{TVI*}



Donc, il existe une unique valeur $\alpha$ tel que
$F\alpha)=1-\frac{1}{\e}$.

\item Tout d'abord, $1-\frac{1}{\e}\simeq 0,63212$. D'après la calculatrice,

  \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{exercice116_cor_fig1}
  \end{center}


  \begin{equation*}
    1,9 < \alpha <2
  \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Pour chacune des fonctions suivantes:

\begin{itemize}
\item donner l'ensemble de définition;
\item étudier le sens de variation;
\item déterminer les éventuels points d'inflexion;
\item tracer l'allure de la courbe sans calculatrice;
\item vérifier éventuellement vos résultats avec un grapheur et un logiciel de calcul formel.
\end{itemize}





\begin{eqnarray*}
  f:x&\longmapsto&2x^3+15x^2+24x-10\\
g:x&\longmapsto& (x+2)\exp(-x)\\
h:x&\longmapsto& \frac{\e^{-x}-\e^x}{\e^{-x}+\e^x}\\
%k:x&\longmapsto& \sqrt{\frac{2x-1}{x+3}}
\end{eqnarray*}

\begin{sol}
  
\begin{equation*}
  f(x)=2x^3+15x^2+24x-10
\end{equation*}
\begin{TV*}{101}
TV([-infinity,+infinity],[],"f","x",2*x^3+15*x^2+24x-10,1,n,\tv)
\end{TV*}
\separation



\begin{equation*}
  g(x)=(x+2)\exp(-x)
\end{equation*}



\begin{eqnarray*}
  g'(x)=-(x+1)\exp(-x)\\
  g''(x)=x\exp(-x)
\end{eqnarray*}

\begin{TV*}{102}
TV([-infinity,+infinity],[],"g","x",(x+2)*exp(-x),1,n,\tv)
\end{TV*}

\separation



\begin{equation*}
h(x)=\frac{\e^{-x}-\e^x}{\e^{-x}+\e^x}
\end{equation*}

\begin{eqnarray*}
  h'(x)=-4\frac{1}{(\e^x+\e^{-x})^2}\\
  h''(x)=\frac{8\e^{-x}(\exp(x)-1)(\exp(x)+1)}{(\e^x+\e^{-x})^3}
\end{eqnarray*}

\begin{TV*}{103}
TV([-infinity,+infinity],[],"h","x",(exp(-x)-exp(x))/(exp(-x)+exp(x)),1,n,\tv)
\end{TV*}

\separation


\begin{eqnarray*}
  k(x)=\sqrt{\frac{2x-1}{x+3}}\\
  k'(x)=\frac{7}{2(x+3)^2\sqrt{\frac{2x-1}{x+3}}}
\end{eqnarray*}

\begin{TVZ*}{104}
TVZ([-infinity,+infinity],[-3],[[-3,1/2]],"k","x",sqrt((2*x-1)/(x+3)),1,n,\tv)
\end{TVZ*}

\end{sol}
\end{exercice}

\end{document}
